\section{Introdução} \label{sec:introduction}

\IEEEPARstart{S}{istemas} de posicionamento são aqueles usados para se obter o posicionamento de objetos no espaço por meio de uma série de técnicas que variam de acordo com o propósito da aplicação. A tecnologia mais comum utilizada, hodiernamente, ainda é o Sistema de Posicionamento Global (GPS - \textit{Global Positioning System}). Entretanto, novas aplicações vêm requerendo novas tecnologias que aumentam a precisão e reduzam problemas atrelados aos GPS, tais como a perda de sinal em ambientes internos e a grande interferência em abientes urbanos com alta densidade de edificações. A busca por tecnologias que aperfeiçoem sistemas de posicionamento se faz de grande importância para a mobilidade autônoma no cenário atual de desenvolvimento. As tecnologias alternativas principais, em estudo, são diversas, como a localização via frequências de Rádio; via wi-fi, e a que se faz objeto de estudo deste trabalho, Comunicação por meio da Luz Visível (VLC - \textit{Visible Light Communication})~\cite{7781952,7737307}.

No contexto da VLC, é importante remeter à ascensão	de tecnologias nos dispositivos de iluminação de estado sólido (SSL - \textit{Solid State Lightning}) como os Diodos Emissores de Luz (LED - \textit{Light Emmiting Diode}) e sua popularização na iluminação artificial em vários níveis, desde residencial à pública. Isto se deve principalmente à sua alta eficiência (200\% de iluminação por unidade de consumo de energia em relação às lâmpadas fluorescentes), alta durabilidade (500\% em relação às fluorescentes), e um baixo custo de implementação. Essa popularização rendeu a descoberta de métodos de comunicação não conhecidos antes. A partir da utilização de fotodetectores (sensores de luz, fotodiodos, fototransistores, entre outros) ou sensores de imagem (câmeras fotográficas), são estudadas técnicas de transmissão de dados que superam a velocidade de transmissão por ondas de rádio, atualmente amplamente utilizada para comunicações. É válido ressaltar que os sistemas citados cumprem o objetivo de iluminação tanto quanto de transmissão de dados~\cite{7239528}.

Atrelado ao desenvolvimento da tecnologia de VLC, está o Posicionamento por meio da Luz Visível (VLP - \textit{Visible Light Positioning.}), tecnologia que consiste no uso de técnicas, baseadas em VLC, para o posicionamento refereciado de objetos. As técnicas de comunicação, em conjunto com um processamento de sinais específico para o posicionamento, permitem que um sistema seja capaz de calcular sua localização espacial a partir de diferentes fontes de luz. A tecnologia fornece, segundo resultados obtidos até então, sistemas robustos e versáteis que resolvem os principais problemas da utilização de GPS; a literatura prevê posicionamentos até 20 vezes mais precisos que os sistemas de GPS convencionais e sistemas que atendem a ambientes urbanos e principalmente a ambientes internos. O objetivo desse estudo é, então, modelar o funcionamento básico dos sistemas de VLP para analisar suas principais técnicas e traçar um comparativo destas com base nos resultados encontrados até então na literatura, analisando os sistemas quanto à sua robustez e aplicabilidade.

